[Taipei-MRT_C381_20130908.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Taipei-MRT_C381_20130908.jpg "fig:Taipei-MRT_C381_20130908.jpg")[淡水線的](../Page/台北捷運淡水線.md "wikilink")[381型電聯車](../Page/台北捷運381型電車.md "wikilink")\]\]
[HK_Tung_Chung_Line_Train.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:HK_Tung_Chung_Line_Train.jpg "fig:HK_Tung_Chung_Line_Train.jpg")[東涌綫的](../Page/東涌綫.md "wikilink")[Rotem通勤型電動列車](../Page/港鐵Rotem電動列車.md "wikilink")\]\]
[Tokyo_JR_Yamanote.JPG](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Tokyo_JR_Yamanote.JPG "fig:Tokyo_JR_Yamanote.JPG")\]\]
[London_Underground_2009_Stock_front.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:London_Underground_2009_Stock_front.jpg "fig:London_Underground_2009_Stock_front.jpg")[倫敦地鐵的](../Page/倫敦地鐵.md "wikilink")[龐巴迪製](../Page/龐巴迪.md "wikilink")[2009年型電聯車](../Page/倫敦地鐵2009年型列車.md "wikilink")。\]\][SZM-L1-CNR-train.JPG](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:SZM-L1-CNR-train.JPG "fig:SZM-L1-CNR-train.JPG")的[南車株機製](../Page/南車株洲電力機車有限公司.md "wikilink")[電動列車](../Page/深圳地鐵南車株機電動列車.md "wikilink")。\]\]
**-{zh-cn:通勤型电力动车组; zh-hant:通勤型電力動車組; zh-tw:通勤型電聯車;
zh-hk:通勤型電動列車;}-**，或稱**-{zh-cn:通勤型电联车;
zh-hant:通勤型電聯車; zh-tw:通勤型電力動車組;
zh-hk:通勤型電聯車;}-**或是**通勤型列車**，乃指為[通勤而設計](../Page/通勤.md "wikilink")-{zh-cn:的[电力动车组](../Page/电力动车组.md "wikilink");
zh-hant:的[電力動車組](../Page/電力動車組.md "wikilink");
zh-tw:，並以[電力推動的載客](../Page/電力.md "wikilink")[列車](../Page/列車.md "wikilink");
zh-hk:，並以[電力推動的載客](../Page/電力.md "wikilink")[列車](../Page/列車.md "wikilink");}-。通勤型列車的車廂設計，一般也是強調高載客量和快上快落，所以車廂的設計上，大多為較多車門，較少座位和較多立位，以便容納較大的載客量，所以通勤型電動列車，大多在市區的鐵路網絡行走。時速135公里的[港鐵](../Page/港鐵.md "wikilink")[東涌綫列車是現今營運車速最高的通勤型電動列車之一](../Page/東涌綫.md "wikilink")。

## 定義

現時不同鐵路界仍未有一套公認且標準的定義。但普遍而言，通勤型電動列車的載客量是遠比長距列車為高。不過，日本和韓國鐵路對其國內的通勤形電車則有明確的定義。

對於通勤動車組的定義，不同地區均有不同的定義。例如在英國，即使不是使用橫向座椅的列車，也可被看作通勤動車組。不過如以日本的標準來看，大部分西方國家的「通勤動車組」則只可被看成近郊型列車，在日本通勤車有高加速度，相反近郊車著重較高車速。而[港鐵东铁綫](../Page/港鐵.md "wikilink")（前[九廣鐵路](../Page/九廣鐵路.md "wikilink")）列車則可被看成「近通混雜」型，有時亦皆可被看成近郊或通勤型。情況有點像[JR東日本](../Page/JR東日本.md "wikilink")[E231系1000番台（近郊形）及](../Page/JR東日本E231系電車.md "wikilink")[JR西日本](../Page/JR西日本.md "wikilink")[207系](../Page/JR西日本207系電車.md "wikilink")。
E231系為「近通混雜」型，機件配備和列車性能符合通勤形卻使用近郊形的車廂， 207系擁有通勤式列車性能、車廂配置和車體設計而被定為通勤型。

然而，就算是通勤電車，因為設計需求和地理位置不同，載客量也可能有明顯的差別。例如，[東京地下鐵](../Page/東京地下鐵.md "wikilink")[東西線的](../Page/東京地下鐵東西線.md "wikilink")[05N系的定員只有每輛](../Page/營團05系電力動車組.md "wikilink")150人左右，但香港的[港鐵列車卻有每輛超過](../Page/港鐵.md "wikilink")300人以上，數字上為其一倍。實際上港日兩地法規中乘客佔用空間計算方式並不同，實際上的差距並沒有如此大。

在西方國家，則沒有如東亞地區般為通勤電車定下其設計標準。通常是地鐵才採用通勤設計，一般重型鐵路則很少採用這個設計。主要原因是東亞地區的人口密度和市民對公共交通的需求較高。

### 通勤型

通勤專用電聯車因停站較多且班次較密集，而注重[加速度和](../Page/加速度.md "wikilink")[速度](../Page/速度.md "wikilink")，因為通勤的目標是「快捷」但不必「快速」。另外，此型電聯車通常需要一定的營運成本，所以大部分都需要夠大的載運量以支持營運成本。

### 近郊型

近郊電聯車主要是將乘客運輸到近郊，停車站相對較少，而較不需要加速度，但仍然要有一定速度及載運量。另外，此種載運需求較減少，所以可以裝設「廁所」等設備。

### 近通混合型

### 通勤．近郊標準車輛

近年，JR東日本將通勤型和近郊型的設計融合成[一般型電力動車組以減低開發和製造成本](../Page/一般型電力動車組.md "wikilink")。其原理是在同一個機件平台上，透過改變車廂配置和加減不同的設備（如洗手間、半自動車門功能）去符合近郊或通勤不同路線的需求。現時JR東日本的E231系及E233系均是一般型電聯車。

## 通勤電聯車列表

### 中華民國

#### [台灣鐵路管理局](../Page/台灣鐵路管理局.md "wikilink")[通勤電聯車](../Page/台鐵通勤電聯車.md "wikilink")

  - [EMU400型通勤電聯車](../Page/台鐵EMU400型電聯車.md "wikilink")
  - [EMU500型通勤電聯車](../Page/台鐵EMU500型電聯車.md "wikilink")
  - [EMU600型通勤電聯車](../Page/台鐵EMU600型電聯車.md "wikilink")
  - [EMU700型通勤電聯車](../Page/台鐵EMU700型電聯車.md "wikilink")
  - [EMU800型通勤電聯車](../Page/台鐵EMU800型電聯車.md "wikilink")
  - [EMU900型通勤電聯車](../Page/台鐵EMU900型電聯車.md "wikilink")

#### 臺北捷運列車

  - [C301型](../Page/臺北捷運301型電聯車.md "wikilink")
  - [C321型](../Page/臺北捷運321型電聯車.md "wikilink")
  - [C341型](../Page/臺北捷運列車.md "wikilink")
  - [C371-3型](../Page/臺北捷運列車.md "wikilink")
  - [C371-4型](../Page/臺北捷運列車.md "wikilink")
  - [C381型](../Page/臺北捷運381型電聯車.md "wikilink")
  - [VAL256型](../Page/臺北捷運VAL256型電聯車.md "wikilink")
  - [INNOVIA APM 256型](../Page/龐巴迪INNOVIA_APM_256型電聯車.md "wikilink")
  - [環狀線電聯車](../Page/台北捷運環狀線電聯車.md "wikilink")

#### 高雄捷運

  - [高雄捷運高運量電聯車](../Page/高雄捷運高運量電聯車.md "wikilink")
  - [高雄捷運環狀輕軌CAF Urbos
    3系電聯車](../Page/高雄捷運環狀輕軌CAF_Urbos_3系電聯車.md "wikilink")
  - [高雄捷運環狀輕軌Citadis X-05
    305系電聯車](../Page/高雄捷運環狀輕軌Citadis_X-05_305系電聯車.md "wikilink")

#### 桃園捷運

  - [桃園捷運1000型電聯車](../Page/桃園捷運1000型電聯車.md "wikilink")
  - [桃園捷運2000型電聯車](../Page/桃園捷運2000型電聯車.md "wikilink")

#### 新北捷運

  - [淡海輕軌電聯車](../Page/淡海輕軌電聯車.md "wikilink")

### 中國大陸

  - 中國大陸所有[城市軌道交通系統使用車輛](../Page/城市軌道交通列車車型#中國大陸.md "wikilink")
  - [撫順電鐵的車輛](../Page/撫順電鐵.md "wikilink")

撫順電鐵为撫順礦業集團所有，部分列車为原南滿洲鐵道株式會社遺留的通勤電車，列車編號有：101/103/105/107/109/116/117/119/120/121/122/810

### 香港

[SP1900_FOT.JPG](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:SP1900_FOT.JPG "fig:SP1900_FOT.JPG")東鐵綫的SP1900型通勤型電動列車，正停泊於火炭站\]\]

  - [港鐵客運列車](../Page/港鐵客運列車.md "wikilink")：
      - [Adtranz-CAF列車](../Page/港鐵Adtranz-CAF電動列車.md "wikilink")（機場鐵路列車）
      - [Rotem列車](../Page/港鐵Rotem電動列車.md "wikilink")（韓製列車）
      - [SP1900/1950型電動列車](../Page/SP1900/1950型電動列車.md "wikilink")（日本[近畿車輛及](../Page/近畿車輛.md "wikilink")[川崎重工業製造](../Page/川崎重工業.md "wikilink")，又名千九列車）
      - [東鐵綫英國製](../Page/東鐵綫.md "wikilink")[都城嘉慕電動列車](../Page/港鐵都城嘉慕電動列車_\(交流電\).md "wikilink")（進行翻新前為近郊型列車，翻新後仍為近郊型的底盤）
      - [港鐵屯馬綫中國製列車](../Page/港鐵屯馬綫中國製列車.md "wikilink")
      - [港鐵東鐵綫現代列車](../Page/港鐵東鐵綫現代列車.md "wikilink")

### 韓國

  - 韓國所有地下鐵路線使用車輛
  - 韓國鐵道公社1000系、5000系及6000系通勤電車

### 日本

#### JR集團

JR集團的7家公司中，除經營貨運業務的JR貨物沒有通勤型電聯車，其餘6家JR集團經營客運業務公司均擁有通勤型電聯車。

  - JR集團各公司自日本國鐵接收的列車：
      - [101系](../Page/日本國鐵101系電聯車.md "wikilink")（[JR東日本](../Page/東日本旅客鐵道.md "wikilink")、[JR西日本](../Page/西日本旅客鐵道.md "wikilink")）
      - [103系](../Page/日本國鐵103系電力動車組.md "wikilink")（JR東日本、[JR東海](../Page/東海旅客鐵道.md "wikilink")、JR西日本、[JR九州](../Page/九州旅客鐵道.md "wikilink")）
      - [201系](../Page/日本國鐵201系電力動車組.md "wikilink")（JR東日本、JR西日本）
      - [203系](../Page/日本國鐵203系電力動車組.md "wikilink")（JR東日本）
      - [205系](../Page/日本國鐵205系電力動車組.md "wikilink")（JR東日本、JR西日本）
      - [207系900番台](../Page/日本國鐵207系電力動車組.md "wikilink")（JR東日本）
  - JR北海道自行研製的列車：
      - [731系](../Page/JR北海道731系電聯車.md "wikilink")
  - JR東日本自行研製的列車：
      - [209系](../Page/JR東日本209系電力動車組.md "wikilink")（試製車時期稱為901系）
      - [E231系](../Page/JR東日本E231系電力動車組.md "wikilink")（通勤型）
      - [E233系](../Page/JR東日本E233系電力動車組.md "wikilink")（通勤型）
      - [E235系](../Page/JR東日本E235系電力動車組.md "wikilink")（通勤型）
      - [E331系](../Page/JR東日本E331系電力動車組.md "wikilink")
  - JR西日本自行研製的列車：
      - [207系](../Page/JR西日本207系電力動車組.md "wikilink")
      - [321系](../Page/JR西日本321系電力動車組.md "wikilink")
      - [323系](../Page/JR西日本323系電力動車組.md "wikilink")
  - JR九州自行研製的列車：
      - [303系](../Page/JR九州303系電聯車.md "wikilink")

#### 私營鐵路

  - 日本所有[地下鐵路線使用車輛](../Page/地下鐵.md "wikilink")
  - 各[大手私鐵大部分營運車輛](../Page/大手私鐵.md "wikilink")
  - [筑波快線](../Page/筑波快線.md "wikilink")（TX）各型車輛

## 參考

  - 通勤形電車

  -
  -
[Category:電力動車組](../Category/電力動車組.md "wikilink")